【專訪】兄長被指組織偷渡或控最高罪名 鄧棨然胞弟促政府公開真相：今次送 12 人，下次點知送邊個？

鄧棨然和另外 11 名港人，8 月 23 日疑偷渡台灣期間被中國海警截獲，一直無法與外界接觸，深圳市鹽田區人民檢察院在本月 1 日公布，以「組織他人偷越邊境罪」，正式批准逮捕鄧棨然和喬映瑜，其餘十人則涉嫌「偷越邊境罪」。鄧棨然的弟弟，自兄長被捕後奔波近兩個月，聽到這個消息時只感到匪夷所思，因為在他記憶裡，哥哥連開車也不會，「連車都咁抗拒，我更加無諗過，佢如何會去揸一架船。」

日前，本港飛行服務隊被揭曾在 12 港人被中國海警截獲當日，派機在附近範圍繞行疑作監察，其後前香港眾志秘書長黃之鋒更引消息指，當日飛行服務隊的行動代號屬警方行動，惹外界猜測兩地警方「串謀綁架」12 人回內地。鄧棨然的弟弟同樣滿腹疑團，質疑事件的真相，「如果佢真係偷渡，你去追捕追唔到，佢走咗去中國水域被捉到，咁 OK 唔緊要，你都係執法啫，唔係真係害死佢；但如果係你推佢去死，咁就唔得，因為係一個要保護市民嘅紀律部隊，做緊一個傷害嘅行為。你今次可以送呢 12 個人，下次我點知你送邊個？」

推

鄧棨然今年 31 歲，小三歲的弟弟鄧先生（細佬）說兩人從小一起長大，住在同一個房間，哥哥生性較文靜、聰明也能幹，是他的崇拜對象，「細個會想成為佢咁樣嘅人，佢做乜我都跟住佢。」細佬習慣有問題時就向哥哥求助，哥哥也總會幫他處理妥當，即使去年 9 月下旬，哥哥在灣仔被捕，涉嫌與灣仔一單位内搜出汽油彈原材料有關，被控串謀意圖縱火及管有物品意圖損壞財產，細佬也沒有太擔心，總覺得結果不會太嚴重，一家人生活如常。

直至 8 月 23 日晚，哥哥沒有回家過夜，他還不以為然。第二、三日，細佬終於開始擔心，留意各大新聞網和網上論壇，「睇下會唔會呢幾日邊度執到死屍，睇係咪佢，只能這樣猜，估係咪有意外發生。」至第四日（8 月 27 日）晚，深圳海警在微博發布消息，說截獲 12 名偷渡港人，名單上赫然出現「鄧某某」，他開始擔心是不是兄長。

很快，警方翌日上門，交給鄧父一張《香港居民在內地被採取刑事強制措施》通知書，細佬收到父親的電話通知時，倒沒有多意外，但心情十分矛盾，「開心同鬆一口氣就係，知道起碼佢個人仲在生，但另一方面就諗，瀨嘢啦又畀人捉咗，變咗一鑊更嚴重更麻煩嘅事。」百般滋味在心頭，他怎也想不起，最後一次跟哥哥說話是甚麼時候，他消失前一晚，細佬半夢半醒間聽到哥哥回家的聲響，很快就沉沉睡去。

推推推推推推推推推推推推推

咁多

細佬說，哥哥五年前開始玩具模型網購生意，整理貨物、送貨等都會「一腳踢」，家裡每個角落都有他的模型貨物。哥哥送中至今快兩個月，他的衣物、牙刷、被鋪，甚至行李箱都原封不動，「唔想執，唔想間房變得空蕩蕩。」連哥哥留下的網購生意，細佬也盡力接手，為的是不想哥哥留下的生意蝕清光，待他歸來「起碼留返少少錢畀佢」。

鄧棨然出事前，家裡經常出現他和父親因政見爭執，哥哥不在家，父親有時吵架也沒了對手，細佬過去扮演「中間人」的角色，現在也有少少不習慣，「少咗紛爭，輕鬆啲，但少咗個人，都會唔慣，少咗以前習慣嘅環境。家裡的晚餐桌，平日是兩兄弟和母親食，如今只剩細佬和母親二人，氣氛總有點不對。

父母本來都是「偏藍」，直至哥哥出事，父親仍抱持親中態度，「甚至覺得鄧棨然畀人捉咗更加好，話遇到海盜仲死，畀人捉咗更安全，又話應該搵民建聯、工聯會。」細佬跟父親話不投機，只偶爾向他交代哥哥消息。反而母親在哥哥出事後改變很大，「開始體會到，點解啲人覺得政府咁廢，咁多人不滿，慢慢了解年輕人點解會有咁嘅行徑。」

Push

佢老豆仲自己呃自己話驚遇到海盜
應該係比人雞姦會感謝對方果啲黎

Ccccccccccccccccc

推
推

推推推推推推推推推推推

PushPushPushPushPushPushPushPushPush

好辛苦

個老豆

鄧係有嚴重哮喘病同皮膚病

雖然暫時我哋未有咩實際行動做到，但一定一定要注意事態發展同國際關注

屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎屎臭曬個名

push

有味

我個名啊

推推推推

pushpushpushpushpushpushpushpushpush

知得愈多
愈心痛每個有屋企人既手足

母親的想法十分負面，「佢話預咗有生之年都見唔到個仔」，情緒也一直受困。
細佬不知道，過一段時間，母親會不會擔心外間關注少了，重新選擇發聲，這也許會是一個無止境、令人心力交瘁的循環，也是一場持久戰。
家屬真係要頂住

港共傀儡政權嚟